**Канал** — в сущности является набором функций и объектов для работы с переменными в системе. Представление в системе - переменная с “текущем” значением канала. Текущее значением канала является внутренняя переменная состояния, которая может являться результатом работы функции ввода или прямой связью с переменными протокола.

Включает в себя:
* Создание новой переменной состояния
* Настройку логирования этой переменной
* Генерацию событий состояния
* Агрегацию и конвертацию связанных переменных
* Изменение связанных переменных
* Хранение промежуточных значений

## Основные свойства и компоненты ##

### Канал ###

Основной интерфейс для взаимодействия с другими компонентами системы через события и внутренние методы:

1. Чтение внутреннего состояния
2. Изменение внутреннего состояния

### Связанные переменные ###

1. Ссылка на другие каналы в системе
2. Внутренние переменные протокола [a], генерируемые драйвером [b]

### Функции ввода/вывода ###

**Функция ввода в канал**. Чтение внешних каналов, преобразование внешних данных во внутренние данные канала. Выполняет операции над связанными переменными не меняя их значение (агрегация, конвертация и т.д.). Результат работы — переменная состояния канала. По умолчанию соответствует первой связанной переменной по порядку и без преобразования присваивает её значение внутренней переменной состояния.

**Функция вывода из канала**. Активные операции над другими объектами системы (например, присвоить переменные другим каналам). Выполняет операции над связанными переменными меняя их значение. Выполняется при задании значения канала из других компонентов. По умолчанию присваивает значение внутренней переменной состояния первой связанной переменной без преобразования. Отсутствует, если канал помечен только для чтения.

Функции ввода и вывода являются небольшой программой написанной на JS. Функцию ввода отличает обязательное условие присвоение значения внутренней переменной.

### Внутренние переменные канала ###

Используются в функциях ввода/вывода и сохраняют свое состояние между вызовами.

### События состояния ###

Генерирует события изменения канала. Используется:

1. в логировании (производит запись)
2. в сценариях (запускает его)
3. обновляет интерфейс пользователя через SSE

Делятся на два типа:

1. Временной интервал. Генерирует события через постоянный интервал времени.
2. Изменение. Генерирует события при изменении значения канала на определенное значение, которое может быть константой или процентом от текущего.

### Логирование ###

Логирует текущее значение канала по событиям состояния. Возможные значения:

1. Отключено
2. Логирование только на хаб
3. Логирование на хаб и облако

[a]Планируем переименовать в драйвер, т.к. протокол не отражает сущности

[b]Надо определить в отдельном доке